---
title: k8s学习笔记-10-资源清单定义
layout: page
date: 2018/8/25
updated: 2018/9/11
comments: false
tags: 
- Kubernetes
categories: 
- Kubernetes
toc: true
---

<!-- toc -->

[TOC]

## 一、Kubernetes常用资源

以下列举的内容都是 kubernetes 中的 Object，这些对象都可以在 yaml 文件中作为一种 API 类型来配置。

| 类别        | 名称                                       |
| --------- | ---------------------------------------- |
| 工作负载型资源对象 | Pod  Replicaset  ReplicationController  Deployments StatefulSets Daemonset Job CronJob |
| 服务发现及负载均衡 | Service  Ingress                         |
| 配置与存储     | Volume、Persistent Volume、CSl 、 configmap、  secret |
| 集群资源      | Namespace Node Role ClusterRole  RoleBinding  ClusterRoleBinding |
| 元数据资源     | HPA PodTemplate LimitRang                |

## 二、理解Kubernetes中的对象

在 Kubernetes 系统中，Kubernetes 对象 是持久化的条目。Kubernetes 使用这些条目去表示整个集群的状态。特别地，它们描述了如下信息：

- 什么容器化应用在运行（以及在哪个 Node 上）
- 可以被应用使用的资源
- 关于应用如何表现的策略，比如重启策略、升级策略，以及容错策略

Kubernetes 对象是 “目标性记录” —— 一旦创建对象，Kubernetes 系统将持续工作以确保对象存在。通过创建对象，可以有效地告知 Kubernetes 系统，所需要的集群工作负载看起来是什么样子的，这就是 Kubernetes 集群的 期望状态。

与 Kubernetes 对象工作 —— 是否创建、修改，或者删除 —— 需要使用 Kubernetes API。当使用 `kubectl` 命令行接口时，比如，CLI 会使用必要的 Kubernetes API 调用，也可以在程序中直接使用 Kubernetes API。

## 三、对象的Spec和状态

每个 Kubernetes 对象包含两个嵌套的对象字段，它们负责管理对象的配置：对象 *spec* 和 对象 *status*。*spec* 必须提供，它描述了对象的 *期望状态*—— 希望对象所具有的特征。*status* 描述了对象的 *实际状态*，它是由 Kubernetes 系统提供和更新。在任何时刻，Kubernetes 控制平面一直处于活跃状态，管理着对象的实际状态以与我们所期望的状态相匹配。

例如，Kubernetes Deployment 对象能够表示运行在集群中的应用。当创建 Deployment 时，可能需要设置 Deployment 的 spec，以指定该应用需要有 3 个副本在运行。Kubernetes 系统读取 Deployment spec，启动我们所期望的该应用的 3 个实例 —— 更新状态以与 spec 相匹配。如果那些实例中有失败的（一种状态变更），Kubernetes 系统通过修正来响应 spec 和状态之间的不一致 —— 这种情况，启动一个新的实例来替换。

## 四、Pod的配置格式

当创建 Kubernetes 对象时，必须提供对象的 spec，用来描述该对象的期望状态，以及关于对象的一些基本信息（例如，名称）。当使用 Kubernetes API 创建对象时（或者直接创建，或者基于`kubectl`），API 请求必须在请求体中包含 JSON 格式的信息。更常用的是，需要在 .yaml 文件中为 kubectl 提供这些信息。 `kubectl` 在执行 API 请求时，将这些信息转换成 JSON 格式。查看已经部署好的pod的资源定义格式：

```
[root@k8s-master ~]# kubectl get pod myapp-848b5b879b-5f69p -o yaml
apiVersion: v1
kind: Pod
metadata:
  creationTimestamp: 2018-08-24T07:40:57Z
  generateName: myapp-848b5b879b-
  labels:
    pod-template-hash: "4046164356"
    run: myapp
  name: myapp-848b5b879b-5f69p
  namespace: default
  ownerReferences:
  - apiVersion: apps/v1
    blockOwnerDeletion: true
    controller: true
    kind: ReplicaSet
    name: myapp-848b5b879b
    uid: caf2ec54-a76f-11e8-84d2-000c2972dc1f
  resourceVersion: "90507"
  selfLink: /api/v1/namespaces/default/pods/myapp-848b5b879b-5f69p
  uid: 09bc0ba1-a771-11e8-84d2-000c2972dc1f
spec:
  containers:
  - image: ikubernetes/myapp:v1
    imagePullPolicy: IfNotPresent
    name: myapp
    resources: {}
    terminationMessagePath: /dev/termination-log
    terminationMessagePolicy: File
    volumeMounts:
    - mountPath: /var/run/secrets/kubernetes.io/serviceaccount
      name: default-token-j5pf5
      readOnly: true
  dnsPolicy: ClusterFirst
  nodeName: k8s-node01
  priority: 0
  restartPolicy: Always
  schedulerName: default-scheduler
  securityContext: {}
  serviceAccount: default
  serviceAccountName: default
  terminationGracePeriodSeconds: 30
  tolerations:
  - effect: NoExecute
    key: node.kubernetes.io/not-ready
    operator: Exists
    tolerationSeconds: 300
  - effect: NoExecute
    key: node.kubernetes.io/unreachable
    operator: Exists
    tolerationSeconds: 300
  volumes:
  - name: default-token-j5pf5
    secret:
      defaultMode: 420
      secretName: default-token-j5pf5
status:
  conditions:
  - lastProbeTime: null
    lastTransitionTime: 2018-08-24T07:40:57Z
    status: "True"
    type: Initialized
  - lastProbeTime: null
    lastTransitionTime: 2018-08-24T07:40:59Z
    status: "True"
    type: Ready
  - lastProbeTime: null
    lastTransitionTime: null
    status: "True"
    type: ContainersReady
  - lastProbeTime: null
    lastTransitionTime: 2018-08-24T07:40:57Z
    status: "True"
    type: PodScheduled
  containerStatuses:
  - containerID: docker://a5e7004f45b1ec4a4297e50db6d0b5b11573e36ed8de814ea8b6cdacd13b8f9a
    image: ikubernetes/myapp:v1
    imageID: docker-pullable://ikubernetes/myapp@sha256:9c3dc30b5219788b2b8a4b065f548b922a34479577befb54b03330999d30d513
    lastState: {}
    name: myapp
    ready: true
    restartCount: 0
    state:
      running:
        startedAt: 2018-08-24T07:40:58Z
  hostIP: 192.168.56.12
  phase: Running
  podIP: 10.244.1.11
  qosClass: BestEffort
  startTime: 2018-08-24T07:40:57Z
```

创建资源的方法：

- apiserver在定义资源时，仅接收JSON格式的资源定义;
- yaml格式提供配置清单，apiservere可自动将其转为json格式，而后再提交；

大部分资源的配置清单格式都由5个一级字段组成：

```
   apiVersion: group/version　　指明api资源属于哪个群组和版本，同一个组可以有多个版本
        $ kubectl api-versions

    kind: 资源类别，标记创建的资源类型，k8s主要支持以下资源类别
        Pod,ReplicaSet,Deployment,StatefulSet,DaemonSet,Job,Cronjob
    
    metadata:元数据，主要提供以下字段
        name：同一类别下的name是唯一的
        namespace：对应的对象属于哪个名称空间
        labels：标签，每一个资源都可以有标签，标签是一种键值数据
        annotations：资源注解
        
        每个的资源引用方式(selflink)：
            /api/GROUP/VERSION/namespace/NAMESPACE/TYPE/NAME
    
    spec: 定义目标资源的期望状态（disired state），资源对象中最重要的字段
    
    status: 显示资源的当前状态（current state），本字段由kubernetes进行维护
```

K8s存在内嵌的格式说明，可以使用kubectl explain 进行查看，如查看Pod这个资源的定义：

```
[root@k8s-master ~]# kubectl explain pods
KIND:     Pod
VERSION:  v1

DESCRIPTION:
     Pod is a collection of containers that can run on a host. This resource is
     created by clients and scheduled onto hosts.

FIELDS:
   apiVersion    <string>
     APIVersion defines the versioned schema of this representation of an
     object. Servers should convert recognized schemas to the latest internal
     value, and may reject unrecognized values. More info:
     https://git.k8s.io/community/contributors/devel/api-conventions.md#resources

   kind    <string>
     Kind is a string value representing the REST resource this object
     represents. Servers may infer this from the endpoint the client submits
     requests to. Cannot be updated. In CamelCase. More info:
     https://git.k8s.io/community/contributors/devel/api-conventions.md#types-kinds

   metadata    <Object>
     Standard object's metadata. More info:
     https://git.k8s.io/community/contributors/devel/api-conventions.md#metadata

   spec    <Object>
     Specification of the desired behavior of the pod. More info:
     https://git.k8s.io/community/contributors/devel/api-conventions.md#spec-and-status

   status    <Object>
     Most recently observed status of the pod. This data may not be up to date.
     Populated by the system. Read-only. More info:
     https://git.k8s.io/community/contributors/devel/api-conventions.md#spec-and-status
```

从上面可以看到apiVersion，kind等定义的键值都是<string>，而metadata和spec看到是一个<Object>，当看到存在<Object>的提示，说明该字段可以存在多个二级字段，那么可以使用如下命令继续查看二级字段的定义方式：

```
[root@k8s-master ~]# kubectl explain pods.metadata
[root@k8s-master ~]# kubectl explain pods.spec
```

二级字段下，每一种字段都有对应的键值类型，常用类型大致如下：

**<[]string>：**表示是一个字串列表，也就是字串类型的数组

**<Object>：**表示是可以嵌套的字段

**<map[string]string>：**表示是一个由键值组成映射

**<[]Object>：**表示是一个对象列表

**<[]Object> -required-：**required表示该字段是一个必选的字段

## 五、使用配置清单创建自主式Pod资源 

```
[root@k8s-master ~]# mkdir mainfests
[root@k8s-master ~]# cd mainfrests
[root@k8s-master mainfrests]# vim pod-demo.yaml
apiVersion: v1
kind: Pod
metadata:
  name: pod-demo
  namespace: default
  labels:
    app: myapp
    tier: frontend
spec:
  containers:
  - name:myapp
    image: ikubernetes/myapp:v1
  - name: busybox
    image: busybox:latest
    command:
    - "/bin/sh"
    - "-c"
    - "sleep 3600"
[root@k8s-master mainfrests]# kubectl create -f pod-demo.yaml
[root@k8s-master mainfrests]# kubectl get pods
[root@k8s-master mainfrests]# kubectl describe pods pod-demo　　#获取pod详细信息
[root@k8s-master mainfrests]# kubectl logs pod-demo myapp
[root@k8s-master mainfrests]# kubectl exec -it pod-demo  -c myapp -- /bin/sh
```

## 六、Pod资源下spec的containers必需字段解析

```
[root@k8s-master ~]# kubectl explain pods.spec.containers

name    <string> -required-    #containers 的名字
image    <string>  #镜像地址
imagePullPolicy    <string>  #如果标签是latest  就是Always(总是下载镜像)  IfNotPresent（先看本地是否有此镜像，如果没有就下载） Never （就是使用本地镜像）

ports    <[]Object>  #是给对象列表  可以暴露多个端口  可以对每个端口的属性定义 例如：（名称（可后期调用）端口号  协议  暴露在的地址上） 暴露端口只是提供额外信息的，不能限制系统是否真的暴露

　　　- containerPort 容器端口

　　　  hostIP  主机地址（基本不会使用）

　　　  hostPort 节点端口

　　　  name 名称

　　　  protocol  （默认是TCP）

args  <[]string>   传递参数给command 相当于docker中的CMD

command    <[]string> 相当于docker中的ENTRYPOINT
```

如果Pod不提供`command`或`args`使用Container，则使用Docker镜像中的cmd或者ENTRYPOINT。

如果Pod提供`command`但不提供`args`，则仅使用提供 `command`的。将忽略Docker镜像中定义EntryPoint和Cmd。

如果Pod中仅提供`args`，则`args`将作为参数提供给Docker镜像中EntryPoint。

如果提供了`command`和`args`，则Docker镜像中的ENTRYPOINT和CMD都将不会生效，Pod中的`args`将作为参数给`command运行`。

## 七、标签及标签选择器 

**1、标签**

key=value

- key：只能使用 字母 数字  _  -  . (只能以字母数字开头，不能超过63给字符)
- value： 可以为空 只能使用 字母 数字开头

```
[root@k8s-master mainfests]# kubectl get pods --show-labels　　#查看pod标签
NAME       READY     STATUS    RESTARTS   AGE       LABELS
pod-demo   2/2       Running   0          25s       app=myapp,tier=frontend

[root@k8s-master mainfests]# kubectl get pods -l app　　#过滤包含app的标签
NAME       READY     STATUS    RESTARTS   AGE
pod-demo   2/2       Running   0          1m
[root@k8s-master mainfests]# kubectl get pods -L app
NAME       READY     STATUS    RESTARTS   AGE       APP
pod-demo   2/2       Running   0          1m        myapp

[root@k8s-master mainfests]# kubectl label pods pod-demo release=canary　　#给pod-demo打上标签
pod/pod-demo labeled
[root@k8s-master mainfests]# kubectl get pods -l app --show-labels
NAME       READY     STATUS    RESTARTS   AGE       LABELS
pod-demo   2/2       Running   0          1m        app=myapp,release=canary,tier=frontend

[root@k8s-master mainfests]# kubectl label pods pod-demo release=stable --overwrite　　#修改标签
pod/pod-demo labeled
[root@k8s-master mainfests]# kubectl get pods -l release
NAME       READY     STATUS    RESTARTS   AGE
pod-demo   2/2       Running   0          2m
[root@k8s-master mainfests]# kubectl get pods -l release,app
NAME       READY     STATUS    RESTARTS   AGE
pod-demo   2/2       Running   0          2m
```

**2、标签选择器**

- 等值关系标签选择器：=， == ， ！=  （kubectl get pods -l app=test,app=dev）
- 集合关系标签选择器: KEY in (v1,v2,v3)， KEY notin (v1,v2,v3)   !KEY （kubectl get pods -l "app in (test,dev)")

许多资源支持内嵌字段

- matchLabels: 直接给定建值
- matchExpressions: 基于给定的表达式来定义使用标签选择器，{key:"KEY",operator:"OPERATOR",values:[V1,V2,....]}
- 操作符: in notin：Values字段的值必须是非空列表  Exists NotExists:  Values字段的值必须是空列表

**3、节点标签选择器**

```
[root@k8s-master mainfests]# kubectl explain pod.spec
   nodeName    <string>
     NodeName is a request to schedule this pod onto a specific node. If it is
     non-empty, the scheduler simply schedules this pod onto that node, assuming
     that it fits resource requirements.

   nodeSelector    <map[string]string>
     NodeSelector is a selector which must be true for the pod to fit on a node.
     Selector which must match a node's labels for the pod to be scheduled on
     that node. More info:
     https://kubernetes.io/docs/concepts/configuration/assign-pod-node/
```

nodeSelector可以限定pod创建在哪个节点上，举个例子，给节点k8s-node01打上标签disktype=ssd，让pod-demo指定创建在k8s-node01上

```
（1）给k8s-node01节点打标签
[root@k8s-master mainfests]# kubectl label nodes k8s-node01 disktype=ssd
node/k8s-node01 labeled

[root@k8s-master mainfests]# kubectl get nodes --show-labels
NAME         STATUS    ROLES     AGE       VERSION   LABELS
k8s-master   Ready     master    10d       v1.11.2   beta.kubernetes.io/arch=amd64,beta.kubernetes.io/os=linux,kubernetes.io/hostname=k8s-master,node-role.kubernetes.io/master=
k8s-node01   Ready     <none>    10d       v1.11.2   beta.kubernetes.io/arch=amd64,beta.kubernetes.io/os=linux,disktype=ssd,kubernetes.io/hostname=k8s-node01
k8s-node02   Ready     <none>    9d        v1.11.2   beta.kubernetes.io/arch=amd64,beta.kubernetes.io/os=linux,kubernetes.io/hostname=k8s-node02

（2）修改yaml文件，增加标签选择器
[root@k8s-master mainfests]# cat pod-demo.yaml 
apiVersion: v1
kind: Pod
metadata:
  name: pod-demo
  namespace: default
  labels:
    app: myapp
    tier: frontend
spec:
  containers:
  - name: myapp
    image: ikubernetes/myapp:v1
  - name: busybox
    image: busybox:latest
    command:
    - "/bin/sh"
    - "-c"
    - "sleep 3600"
  nodeSeletor:
    disktype: ssd

（3）重新创建pod-demo，可以看到固定调度在k8s-node01节点上
[root@k8s-master mainfests]# kubectl delete -f pod-demo.yaml 
pod "pod-demo" deleted

[root@k8s-master mainfests]# kubectl create -f pod-demo.yaml 
pod/pod-demo created
[root@k8s-master mainfests]# kubectl get pods -o wide
NAME       READY     STATUS    RESTARTS   AGE       IP            NODE
pod-demo   2/2       Running   0          20s       10.244.1.13   k8s-node01
[root@k8s-master mainfests]# kubectl describe pod pod-demo
......
Events:
  Type    Reason     Age   From                 Message
  ----    ------     ----  ----                 -------
  Normal  Scheduled  42s   default-scheduler    Successfully assigned default/pod-demo to k8s-node01
......
```

**annotations:**

　　与label不同的地方在于，annotations不能用于挑选资源对象，仅用于为对象提供"元数据"，没有键值长度限制。